+++
title = "About institute"
id = "about"
+++

<img src="/institute/img/Foto_Vyveski_Dynnyk.jpg"  align="left" vspace="20" hspace="20">

**Институт эластографии (ИЭ)** – это медицинское учреждение, которое оказывает высококвалифицированную и специализированную медицинскую помощь и разрабатывает оптимальные медицинские решения для профилактики, ранней диагностики и лечения (медикаментозного и немедикаментозного) наиболее распространенных неинфекционных и инфекционных заболеваний человека.

**Институт эластографии (ИЭ)** – это мультидисциплинарная команда врачей-единомышленников. Основная объединяющая идея/цель деятельности ИЭ - спасение человечества от метаболической агрессии углеводов. В основе медицинской деятельности ИЭ лежит глубокое знание физиологии и патофизиологии человеческого организма, прежде всего обмена веществ и энергии. Главная концепция ИЭ – использование фундаментальных знаний, принципов доказательной медицины и инновационных технологий в решении поставленных цели и задач.

### Роль печени в организме

Печень находится в центре всего обмена человеческого организма. Она сама выполняет около 500 химических реакций. Благополучие печени обеспечивает нормальную работу практически всех других органов и систем. Древние греки считали по праву печень - местом обитания души человека. В здоровом теле – здоровый дух.
Именно по этой причине наш медицинский центр носит название «Институт эластографии». В последние годы эластография, как часть ультразвуковой диагностики, стала инновационным методом точной, объективной, доказательной оценки степени повреждения и прогноза течения многих хронических диффузных заболеваний печени (ХДЗП). Все повреждения печени приводят к воспалению (гепатиту), фиброзу и циррозу печени. Удел печени – обезвреживать все внешние (экзотоксины) и внутренние (эндотоксины) яды. Она обречена первой получать удар ядов. Это, конечно же, ее разрушает. Но всюду работает диалектика. Ежедневное разрушение печени (апоптоз) приводит к запуску механизма ее восстановления – регенерации. Печень - вечно новый орган. Цикл полного обновления клеток печени (гепатоцитов) 200-300 дней. Вспомните древнегреческую легенду о Прометее. В наказание от Зевса печень Прометея каждый день клевал орел, а она упорно каждую ночь отрастала заново. Древние греки что-то знали о тайнах печени!

### Враги печени

Истоки беды – яды. Емкое определение понятию «яд» дал средневековый врач Парацельс: «Все сущее – яд. И только доза делает его лекарством».

Одним из самых коварных ядов для печени является глюкоза. Глюкоза в частности и вообще углеводы – величайшее достижение эволюции жизни на планете Земля. Появление фотосинтеза у зеленых растений привело к накоплению глюкозы в гигантских /всепланетарных масштабах в виде простых углеводов и полимеров глюкозы – крахмала и клетчатки (целлюлозы, древесины). Глюкоза – это горючее в атмосфере кислорода вещество. Она, как химическое соединение, сохраняет в себе огромное количество энергии Солнца. Все живые существа используют именно энергию углеводов растений. И человек не исключение. Но любая энергия таит в себе и огромную опасность, если выходит из-под контроля. Пример – пожар.

Чтобы жить и выжить организму нужно тратить энергию. А значит, организм должен постоянно ее добывать. Пищевое поведение организма и есть добыча энергии. Мы должны жить, а потому мотивированы и с удовольствием поглощаем углеводы (сладости, булочки и т.п.). С древних времен человечество гениально изобретало источники энергии углеводов: хлеб, каши, макароны, картофель. На каждом континенте свои зерновые: Европа – пшеница, рожь, ячмень, овес; Азия – рис; Америка – кукуруза (маис), картофель.

### "Хлеба и зрелищ!"

Основным вектором поиска для человека всегда была добыча хлеба. История изобилует острыми примерами: хлебные бунты, «Хлебушка!», «Хлеба и зрелищ!», «продразверстка», голодомор и т.п. Вся история человечества – войны за углеводородные ресурсы. Но со второй половины ХХ столетия наступило перепроизводство углеводных пищевых ресурсов. Маятник незаметно для западной цивилизации, а в ХХI столетии и для восточной, качнулся в противоположную сторону. Глюкоза превратилась из спасения в яд для миллиардов людей. Культура питания всех континентов предполагает изобилие в пище углеводов. А современная цивилизация еще больше усугубила катастрофу повсеместной гиподинамией. Механизмы и «гаджеты» обездвижили миллиарды людей. Энергия в виде углеводов приходит в катастрофически избыточных количествах к каждому человеку с пищей. А потратить ее нет никакой возможности. Китайская мудрость гласит: «Съел горстку риса – сделай 100 шагов». Основной лозунг нашего института эластографии более общ: «Съел – сожги!».

Ни одна таблетка или капельница не остановят ложку с кашей или бутерброд с булкой. Новая парадигма спасения человечества – остановить поток углеводов (глюкозы) в организм с одной стороны и заставить двигаться организм человека - с другой. Бессмертна и емкая фраза из советского мультфильма: «Чтобы похудеть: надо меньше есть и больше двигаться. Других методов медицина не знает». Если момент упущен – нерастраченная глюкоза именно в печени превращается химически в жир – триглицериды. Клетки печени – гепатоциты накапливают капли жира и часть выбрасывают в кровь для распределения в других жировых депо (в подкожной клетчатке и вокруг внутренних органов – висцеральный жир). Развивается общее и висцеральное ожирение, а также ожирение печени – неалкогольная жировая болезнь печени (НАЖБП) или иными словами жировой гепатоз/стеатоз печени. Если дело не исправить – жир повреждает клетки и запускает сценарий воспаления – гепатит. А гепатит ведет неизбежно к фиброзу и циррозу, также как и вирусные и другие токсические повреждения. Итог страданий печени один – цирроз.

### Наша сильная команда врачей

Именно инновационные УЗ технологии эластографии и стеатометрии позволяют неинвазивно, аналогично процедуре простого УЗИ, определить стадию фибза/цирроза и стеатоза, а также дать прогноз течения и исхода заболевания.

Специалисты Института эластографии являются признанными экспертами в УЗ эластографии и стеатометрии, стали инициаторами и соавторами украинской разработки УЗ прибора с модулем стеатометрии, имеют публикации в мировой научной литературе (см. раздел – научные публикации) и, главное, могут оценить степень риска развития осложнений и поражений других органов и систем. «Жировая болезнь печени, по сути, является эндокринным заболеванием». Известный украинский эндокринолог - профессор Боднар П.Н., заведующий кафедрой эндокринологии Национального медицинского университета (1994-2016г.) имени А. А. Богомольца воспитал на этой парадигме целую плеяду известных специалистов: ученых и врачей-практиков. Именно в нашей команде есть такие специалисты.

### Как мы можем вам помочь?

По оценкам экспертов ВОЗ до 30-40% взрослого населения стран западной популяции страдают от жировой болезни печени. А эта болезнь является пусковым механизмом для развития таких грозных и жизнеугрожающих заболеваний, как инфаркт, инсульт, опухоли и цирроз печени. Современная наука активно и пока тщетно ищет (см. Руководство EASL, 2016) препараты от жировой болезни печени. Но, по нашему мнению: «Ни одна таблетка ложку не остановит. А диван, тапочки и телевизор (если хотите – компьютер) убили больше населения, чем все мировые войны вместе взятые…»!

Мы знаем путь к спасению. Нами разработана следующая стратегия ведения пациентов: первичный осмотр у эндокринолога → определение перечня необходимых лабораторных анализов и проведение мультипараметрической ультразвуковой диагностики (мп-УЗД) состояния органов брюшной полости с использованием стеатометрии/эластографии → повторная консультация у эндокринолога, а также смежных специалистов (гастроэнтеролога и кардиолога).

Цель мультидисциплинарного подхода – выявление, лечение заболевания и, соответственно, профилактика таких осложнений как инсульт, инфаркт, цирроз печени. В итоге – здоровье (физическое и психическое) и активное долголетие.

Сопроводжение пациента по здоровой жизни нашими специалистами.

Опорной диетой для оздоровления является «средиземноморская», которая признана доказательной медициной. Научное исследование и внедрение принципов «средиземноморской диеты» является приоритетным в работе Института эластографи.

А мы готовы быть рядом и помочь Вам на этом пути!
